批港外籍法官無維護國家主權意願 大陸法學教授：應逐步減少取消

繼大陸傳媒先後刊文就七警案批香港的外籍法官之後，北京航空航天大學法學院副教授、全國港澳研究會理事田飛龍在《明報》撰文批評，香港的外籍法官對基本法秩序整體認知、對國家主權及安全等，不能合理權衡，也沒有維護意願與能力，他認為，香港司法如果真成熟自信，應逐步朝着減少乃至於完全取消外籍法官的方向進行「改革」。

田飛龍在文章提到，外籍法官問題是香港回歸「平穩過渡」工程的一部分，對於保障香港的國際地位與法治影響力做出了一定貢獻；但他認為，外籍法官對基本法秩序整體認知、一國兩制內涵把握以及維護裁判中的國家主權、安全與發展利益方面，不能合理權衡，亦無維護之意願與能力。

田飛龍認為，由於七警案中因負責的是外籍法官，令有關問題被再次提出，他認同七警案量刑確屬過重，尤其是與佔中判決、旺角判決之社運分子承刑相比，這種「畸輕畸重」的司法失衡可能嚴重影響警隊士氣和香港公共秩序，「縱容社會運動激進化甚至港獨分離主義，不利於香港繁榮穩定及《基本法》秩序維護。」

田文批評，司法過分獨立乃至於「至上」，「司法同情乃至於放任社會運動，過分限制警察權，其結果並非香港的法治進步和民主發展，而是基本法秩序式微，倒逼國家更強的威權護法。」

田飛龍：即便外籍法官不再存在 法律界仍由本地反對派主導

他認為，外籍法官已經起到了「過渡期的作用」，可以逐步減少甚至不再聘用。田飛龍認為，香港主要依靠香港本地法律人才來支持香港司法，也是香港司法獨立的一部分，可以採取聘任法官之外的其他形式進行，「比如外籍人士以『法庭之友』形式提供諮詢意見、法律行業的國際研討會等等。」

但田飛龍在文末稱，即便外籍法官不再存在，另一棘手課題，就是主導香港法律界的是「本地反對派」，「其對法學教育、律師資格、法官遴選、基本法法理學乃至於反對派政法論述與組織網絡的建構和維繫」，已形成龐大而封閉的利益共同體和價值共同體。他認為，與香港司法的「深層次對話互動」，「促進其面向國家的法理轉化和心智開放，提升其裁判法理學的國家法內涵與層次」，是未來「依法治港」的重大要害與挑戰。

田飛龍是北京航空航天大學法學院副教授、一國兩制法律研究中心執行主任。田飛龍過去多在左報撰文，包括《大公報》專欄在2月14日以「特首選戰中的重啟政改與23條立法」為題撰文，其後李慧玲於2月15日在《蘋果》專欄中撰文分析，形容是「左報首現撐薯片文章」。田飛龍事後隨即在《大公報》撰文澄清，文章標題為「駁《蘋果》歪曲造謠文章」，文中他強調，「我認為林鄭是最佳的人選去推動包括政制發展在內的香港未來事務。」

早排先回左帶

[回帶]北大法學教授饒戈平: 設有海外法官僅過渡安排，回歸50年後可修改

2015年9月25日:

北京大學法學院教授、基本法委員會委員饒戈平早前提出，本港終審法院設有海外法官的做法僅過渡安排，回歸50年後可以修改。首任終審法院首席法官李國能在《明報》撰文，不點名反駁有關說法，認為海外法官參與終審的安排不應視作違反中國的主權或香港的自治，應成終院永久安排。他又認為人大應避免推翻港法院判決，長遠會對香港的司法獨立造成負面的影響。

李國能在文中指出，本港終審法院獨特之處是5名法官中有一名是海外非常任法官，成員由英、澳、新西蘭3地享譽盛名的法官所組成。他對於近日質疑海外法官安排的說法表示「不敢苟同」，因為海外法官地位與其他4名香港法官平起平坐，而海外法官的任命，豐富了法院判案的視野，安排亦深得到市民和國際社會的信任，有助加強對維護司法獨立的信心，符合香港一國兩制下的最佳利益。更值得成為終審法院的永久安排。

文中亦提及回歸18年來人大四度為本港法院判決釋法，李國能認為人大常委會應避免透過行使釋法的權力推翻香港法院、尤其是終審法院的判決，以免對本港司法獨立造成負面影響。而本港正處於極具挑戰的時代，政治、社會和經濟各方面均經歷巨變，變化過程中法治和司法獨立作為社會不可移動的基石更形重要，他認為香港的管治必須全面尊重中國的主權，但只要謹記「一國」和「兩制」 均為不可或缺的重要部分，相信在未來一段時間以至2047年以後，香港法治和司法獨立仍會繼續歷久不衰。

中共批評法律係咪本世紀最大笑話？

法官審案使唔使你教?

直接取消1國兩制啦